[哲學討論] 根據設計論證 係咪唔單只證明左神存在 仲證明左神之神都存在

”設計論證的代表人物是十八世紀的英國哲學家、神學家威廉．佩利（William Paley, 1743-1805）。

在其論證中，佩利利用作類比的東西就是當時的精密機械一─鐘表。佢嘅論證大致係咁：如果我地黎左個島，島上面嘅奇怪礁石，可能係自然力量嘅作用，像火山爆發、海水衝擊、風雨侵蝕等等形成。

但如果我地發現左隻手錶，就唔可以咁解釋，無人會信，例如，隻錶喺棵樹上生出黎。道理好簡單，手錶係由鐘表匠們設計、製造出來嘅一種精密產品，是用黎準確量度時間。

跟著佩利將錶同宇宙比較，然後指出宇宙比錶複雜千倍萬倍，如果我地相信有錶嘅設計者，咁更加可以確定呢個世界係有一個宇宙設計者，亦即係神嘅存在。"

source:

我嘅諗法係:如果可以設計出鐘錶呢種複雜嘅object，姐設計者需要對鐘錶運作嘅邏輯有非常全面嘅理解，亦即係設計者嘅複雜性需要比鐘錶更為複雜，而人類的確比鐘錶嘅結構更為複雜精巧

如果我地將手錶設計者--人類當做一種object,或者話當成個非常精密複雜嘅宇宙係一種object,根據上面所講嘅設計論證嘅邏輯，就可以得知有“宇宙設計者”－－可以話係接近全能嘅神嘅存在。

而神設計得出宇宙呢種咁複雜嘅野，自身嘅複雜程度一定不亞於宇宙本身，咁再次根據設計論證，咪姐係有神嘅神，甚至神嘅神嘅神存在? 咁樣嘅結論好counter intuitive

有無人可以解答一下

唔係認真讀過，只係睇過下書
你講緊嘅問題應該係牽涉到「神嘅定義」嘅問題
如果你定義神係全知全能、係prime mover/起源嘅話
就唔會存在神之神，因為神之神=神
你口中嘅神都係造物之一

所以根據設計論證 神唔係單一神 而係以眾神嘅方式存在 好似希臘神話咁?

唔一定
設計論係一個好簡單嘅類比論證嚟，唔係一定正確嘅
「鐘錶好複雜，而鐘錶係設計出來嘅
世界都好複雜，因此都係好似係鐘錶咁，係有某種存在設計出來嘅」
而唔個存在，唔係人，因為人無咁嘅能力，咁就name咗係神=全能嘅存在

呢個論證本身好似係用嚟against演化論？

搵我？

自有永有
所有野一開始一定係一而唔係零
不論你信神創定科學
神創就上帝話自有永有
科學就大爆炸前就已經有奇異點

呢度無話佢一定正確 但假設佢係正確 我地好似會有好多好多神存在嘅概念 應該準確嘅話係有無限多個無限複雜嘅事物存在 感覺好counter intuitive 唔明呢種論證點解可以流傳咁耐?

呢度無話佢一定正確 但假設佢係正確 我地好似會得出有好多好多神存在嘅概念 應該準確啲講嘅話係有無限多個無限複雜嘅事物存在 感覺好counter intuitive 唔明呢種論證點解可以流傳咁耐?

歷史嘅一部分
只係某啲宗教仲繼續用嚟導人信神
你嗰個想法我唔太理解，可能我睇呢個論證好直線，無咁多exploration

所以你嘅睇法係呢個設計論證嘅講法係好薄弱? 而且需要define 神就係起源 所以總有一個神係造晒所有事物+其他神(如有)出黎

所以可能用神個套無咁痛苦 用科學解釋嘅話一定要追根究底 無過呢度只係討論神係咪可以多過一個 用設計論證嘅諗法推演嘅話

同埋設計論證有個中心思想係咁精密嘅野無可能透過自然力量形成 咁設計鐘錶嘅呢個idea又係點樣形成呢 係個設計者自然諗到 定係有神托夢俾左諗法佢

因為不論神創定科學
起源一定可以無限LOOP上去
神創造人->咁邊個創造神
宇宙由大爆炸而生->咁大爆炸又點o黎
所以最一開始一定有一樣野「一開始就存在」
而其他之後都係由佢分列產生

但可能只係人類無能力窮究所有因果俾個簡單啲嘅假設自己姐 難聽啲講算係訴諸無知 點解唔可以以無限嘅方式存在? 可以所有野from start to present 都係infinity唔係0亦唔係1

你個論理係可以架
不過睇人地會選信邊一邊多囉？
咁大部份係鍾意剃刀理論
自然選「一」容易過「無限」

watchmaker analogy想prove嘅嘢只係
1.nature(亦即係神,但係冇話一定係咩神)故意創造宇宙同世界萬物
2.萬物創造出嚟係有design咗嘅function(姐係唔係random發展出嚟 - 但係唔代表進化論一定唔work,例如假設神創造動物嘅purpose只係適者生存嘅話動物進化咪fulfill咗呢個function囉)

所以唔關神嘅起源或者佢係咩嘢有幾多個神之類事

剃刀理論咪正正係我上面講嘅"難聽啲講嘅係訴諸無知嘅狀況" 我咪講左人類通常會俾一個簡單啲嘅假設自己

Lm學嘢
利申，演化論算唔算某程度上解答咗設計論證

2其實呢個位係偷左步 佢可以證明很大機會會有宇宙嘅設計者 但呢個同我地神嘅concept“全知，全能，甚或全善”仲有一段距離 複雜係一個相對嘅概念黎 一個沙灘上嘅沙堡對於一隻2維世界螞蟻可能好複雜 唔明白點啲沙會形成一個咁奇怪嘅結構 難以想像 但對於我地黎講 相對簡單好多

數撚留名
利申 唔太熟悉𠵍學 純粹用一個機率嘅角度去理解
我第一時間諗到 infinite monkey theorem
我假設你去到個島發現有隻錶
咁隻錶有可能係大自然各種物質撞來撞去而「製造」出來
個概率好低 但引用 Murphy‘s Law
同埋六合彩咁低機率都有人中
個event都係會發生

Btw 我係信有宇宙設計者存在
同樣係因為概率 Pascal‘s wager

所以我唔會否定你既theory 囉
以哲學嚟講我選擇做不可知論者多
不過討論返你個TOPIC
學上面個巴打講出
設計論主要係探討「複製既東西」能否自行「碰巧產生」
我都會偏向設計者存在多 (要留意設計者唔一定係聖經個神,可以係外星人或其他高智慧POWER)

我都諗到infinite monkey theorem

莎士比亞嘅作品咁精彩嘅文學作品得好小可能係隨機形成 咁姐係Shakespeare's work係well designed嘅作品
如果極端啲諗 Shakespeare's work係黎自Shakespeare腦入面嘅idea 而咁複雜嘅idea真係Shakespeare自己可諗到? 咁點解咁多人都諗唔到出黎? 會唔會係神俾佢嘅idea黎 亦即係我地無freewill?

Yes 所以我上面都指出佢個論證偷左步

Leibniz Necessary being vs contingent being